\chapter{Marco te\'orico}\label{theory-cap}

	\section{Metodolog\'ia}
		Entre los a\~nos 1990 - 2000, cuando el desarrollo de software entraba en su
		auge dado el alto requerimiento de software debido a la explosi\'on del
		internet y de las computadoras personales, tambi\'en entr\'o en crisis,
		esto se debi\'o sobre todo a las metodolog\'ias y los procesos de desarrollo
		de software de aquel entonces.

		Estas metodolog\'ias y procesos constaban con bastantes etapas, cada uno de
		ellos con pasos rigurosos y tediosos, el producto era visible al final de
		todas estas etapas. Esto lleg\'o a ser muy poco \'util para una sociedad
		hambrienta de m\'as y m\'as software, lo que conllev\'o a pensar en otras
		metodolog\'ias y procesos que respondan con mayor rapidez y eficiencia.

		\subsection{Manifesto Agile}
			En Febrero del 2001 un grupo de desarrolladores de software discutieron
			acerca de metodolog\'ias de desarrollo de software m\'as \'agiles, como
			respuesta a la creciente necesidad de metodolog\'ias y procesos de desarrollo
			de software que permitan producir resultados con mayor rapidez y eficiencia,
			el manifesto se\~nala cuatro puntos fundamentales
			\cite{bib:agilemanifesto}.
			\begin{itemize}
			  \item \textbf{Individuos e interacciones} sobre procesos y herramientas
			  \item \textbf{Software funcionando} sobre documentaci\'on extensiva
			  \item \textbf{Colaboraci\'on con el cliente} sobre negociaci\'on
			  contractual
			  \item \textbf{Respuesta ante el cambio} sobre seguir un plan
			\end{itemize}

		En general las metodolog\'ias \'agiles est\'an basadas en iteraciones
		de porciones peque\~nas de trabajo con valor funcional para el usuario final,
		de esta forma el usuario final es involucrado en el proceso de desarrollo de
		software dando retro alimentaci\'on.

	\section{Proceso de desarrollo}
		De igual forma que las metodolog\'ias fueron evolucionando, el proceso de
		desarrollo tambi\'en fue cambiando y acomod\'andose a las necesidades del
		entorno. Algunos de los procesos que se acoplan a las metodolog\'ias \'agiles
		son
		\begin{itemize}
		  \item Desarrollo dirigido por comportamiento BDD (por sus siglas en ingles
		  de \textit{``Behaviour-driven Development''})
		  \item Desarrollo dirigido por dise\~no D3 (\textit{``Design-driven
		  Development''})
		  \item Desarrollo dirigido por pruebas TDD (\textit{``Test-driven
		  Development''})
		\end{itemize}

		Dada la naturaleza del proyecto se opt\'o por seguir el Desarrollo
		dirigido por tests TDD, puesto que el proyecto consta de varias porciones de
		l\'ogica individual, y no necesariamente tiene una interacci\'on amplia con el
		usuario final.

	\section{Programaci\'on paralela}\label{theory:paralled-progr}
		La capacidad de procesamiento de los microprocesadores fue increment\'andose
		r\'apidamente, pero a\'un as\'i est\'a sujeto al l\'imite de los
		componentes f\'isicos.
		
		Una forma de seguir incrementando la capacidad de procesamiento en el menor
		tiempo posible es poner m\'as de un microprocesador que haga los c\'alculos.
		Teniendo esto en cuenta los fabricantes de microprocesadores empezaron a poner
		m\'as n\'ucleos en un solo procesador, es as\'i como el procesamiento paralelo
		nace como una necesidad de incrementar la velocidad del
		procesamiento[\footnote{ \cite[The Age of Parallel Processing,
		p.~23]{bib:cudabyexample}}].
		
		Uno de los grandes retos cuando se habla de programaci\'on paralela es la
		sincronizaci\'on de los componentes que est\'an procesando los datos. Es un
		poco irreal pensar que los componentes que est\'en procesando los datos ya
		sean procesadores, pedazos de c\'odigo, m\'aquinas completamente separadas, o
		cualquier otro escenario que podamos imaginar, realicen un trabajo sobre una
		entrada y produzcan una salida y asunto arreglado. Es necesario un coordinador
		de estos componentes que procesan datos al mismo tiempo. Tambi\'en est\'a el
		hecho de que probablemente no todo proceso pueda ser resuelto o planteado de forma
		paralela, hay problemas que necesariamente deben ser resueltas de forma serial
		ya que el resultado de una operaci\'on anterior puede afectar el resultado de
		la siguiente operaci\'on. Otro punto a tomar en cuenta, puede que los
		componentes que est\'en procesando datos en paralelo necesiten compartir
		alg\'un recurso, y en el peor de los casos que el recurso necesite ser tanto de
		lectura como de escritura, entonces los componentes tendr\'an que coordinar o
		sincronizar cuando leer y/o cuando escribir en el recurso compartido.
		
		Muchos de estos conceptos hacen que dise\~nar un algoritmo para procesamiento
		en paralelo no sea tarea sencilla, y dependiendo de la tecnolog\'ia que se
		est\'e usando podr\'ia convertirse en un trabajo arduo.
	
	\section{Procesadores Gr\'aficos}
		Los procesadores gr\'aficos nacieron para separar la parte de
		c\'alculo de gr\'aficos del procesador central, al tener componentes
		dedicados para el c\'alculo de gr\'aficos no era necesario pasar esta tarea
		al procesador central, y de esta manera se ganaba tiempo de procesamiento
		del procesador central, este fue y sigue siendo en mayor parte el
		principal objetivo de los procesadores gr\'aficos incluidos en las tarjetas
		gr\'aficas[\footnote{ \cite[The Rise of GPU Computing,
		p.~25]{bib:cudabyexample}}].
		
		\subsection{GPU}
			La Unidad de Procesamiento Gr\'afico (del ingl\'es \textit{Graphics Processor
			Unit} GPU) es el n\'ucleo central de una tarjeta gr\'afica, no suele tener
			tantas capacidades como un procesador de prop\'osito general, no suele
			ser programable, es decir, no se lo puede usar como un procesador de
			prop\'osito general, adem\'as una sola tarjeta gr\'afica puede tener
			decenas de GPUs. Visto de esta forma no parece ser de mucha utilidad para
			tareas que no est\'en relacionadas con graficaci\'on, y fue as\'i, hasta que
			la empresa NVIDIA present\'o por primera vez el GeForce 8800GTX.
			
		\subsection{NVIDIA}
			NVIDIA es una empresa especializada en la fabricaci\'on de procesadores
			gr\'aficos, en Noviembre del 2006 present\'o el GeForce 8800GTX que inclu\'ia
			una nueva arquitectura llamada CUDA, esta arquitectura permite usar los
			procesadores gr\'aficos para prop\'osito general, no solo para tareas que
			est\'en \'intimamente relacionadas con graficaci\'on. Esto abri\'o nuevas
			puertas para el desarrollo de software utilizando la capacidad de
			procesamiento de las GPUs. Desde luego tambi\'en potencia la capacidad de
			programaci\'on gr\'afica directamente sobre la GPU.
			
		\subsection{CUDA API}\label{theory:cuda-api}
			NVIDIA ofrece una API (\textit{Application Program Interface}) para poder
			utilizar la arquitectura CUDA de los procesadores gr\'aficos, tambi\'en
			desarroll\'o herramientas que permiten ejecutar
			c\'odigo en la GPU, herramientas de desarrollo, compiladores que generan
			c\'odigo capaz de ser ejecutado en la GPU, y muchos otros utilitarios para
			poder programar para la GPU[\footnote{ \cite[CUDA,
			p.~27]{bib:cudabyexample}}].
			
			Al ser la GPU otro tipo de procesador, este necesita que el c\'odigo de
			m\'aquina que se ejecutar\'a sea diferente al de una CPU convencional, uno de
			los grandes retos para la gente de NVIDIA fue generar c\'odigo m\'aquina
			que pueda ser ejecutado en la GPU y en la CPU a partir de un solo c\'odigo
			fuente, adem\'as de pensar en alguna forma de compartir los recursos entre
			estas dos unidades de procesamiento diferentes[\footnote{ \cite[Parallel
			Programming in CUDA C, p.~58]{bib:cudabyexample}}].
			
			Para resolver este problema, los desarrolladores idearon una forma de
			enriquecer el lenguaje \texttt{C} y pasarlo por dos compiladores, uno que
			genere c\'odigo m\'aquina para las GPUs \texttt{nvcc}, y otro que genere
			c\'odigo m\'aquina para el CPU, para este \'ultimo sirve cualquier compilador
			C est\'andar como \texttt{gcc}.
			
			CUDA ofrece al desarrollador una forma sencilla de programar para la GPU, los
			conceptos que implica la programaci\'on paralela, vistos en
			\ref{theory:paralled-progr}, fueron resueltos por CUDA de tal forma que el
			desarrollador no tenga que preocuparse demasiado por detalles de
			paralelizaci\'on del flujo de ejecuci\'on de un programa. Ve\'amoslo en un
			ejemplo, la funci\'on \texttt{GetProd()} en el listado \ref{theory:cuda-1}
			
			\begin{lstlisting}[
				label=theory:cuda-1,
				captionpos=b,
				caption=Funci\'on GetProd.
				]
			
			#define MAX_LENGTH 25
			
			void GetProd(int* x, int* y, int* z)
			{
				for(int i = 0; i < MAX_LENGTH; i++)
				{
			   		z[i] = x[i] * y[j];
				}
			}
			
			\end{lstlisting}
			
			Realiza un producto con los elementos de los primeros dos par\'ametros y
			almacena el resultado en el tercer par\'ametro. La forma de invocar a la
			funci\'on se muestra en el listado \ref{theory:cuda-2}.

			\begin{lstlisting}[
				label=theory:cuda-2,
				captionpos=b,
				caption=Llamada a Funci\'on GetProd.
				]		
			int main(int argc, char** argv)
			{
				int x[MAX_LENGTH], y[MAX_LENGTH], z[MAX_LENGTH];
				
				for(int i = 0; i < MAX_LENGTH; i++)
				{
					x[i] = i;
					y[i] = i;
				}
				
				GetProd(x, y, z);
				
				for(i = 0; i < MAX_LENGTH; i++)
				{
					cout << i << " * " << i << " = " << z[i] << endl;
				}
				
				return 0;
			}
			\end{lstlisting}
			
			Este pedazo de c\'odigo no tiene nada en particular, es C++ est\'andar.
			
			CUDA agrega un ``marcador''
			\texttt{\textunderscore\textunderscore global\textunderscore\textunderscore }
			que indicar\'a al compilador \texttt{nvcc} que la funci\'on marcada con esta
			palabra reservada debe ser compilada para poder ejecutarse en la GPU. La
			anterior funci\'on se ve alterada como se muestra en el listado
			\ref{theory:cuda-3}.

			\begin{lstlisting}[
				label=theory:cuda-3,
				captionpos=b,
				caption=Funci\'on
				GetProd con soporte GPU.
				]
			__global__ void GetProd(int* x, int* y, int* z)
			{
				for(int i = 0; i < MAX_LENGTH; i++)
				{
			   		z[i] = x[i] * y[i];
				}
			}
			\end{lstlisting}
			
			Esta funci\'on ya es capaz de ejecutarse en la GPU, como se ve lo \'unico que
			se agreg\'o fue un identificador que es procesado por el
			compilador nvcc para generar el c\'odigo m\'aquina adecuado.
			
			Desde luego el c\'odigo que se tiene hasta ahora a\'un
			es secuencial y no puede ejecutarse en paralelo. Algo importante que se
			mencion\'o en la secci\'on \ref{theory:paralled-progr} es identificar si un
			problema puede ser resuelto con programaci\'on paralela, en el ejemplo sencillo que
			se tiene el resultado de una operaci\'on anterior no
			influye en el resultado de la operaci\'on siguiente, puesto que
			se est\'a multiplicando dos elementos de dos
			listas para luego almacenar el resultado en otra muy diferente. En este caso
			se plantear\'a la paralelizaci\'on dentro del ciclo
			\texttt{for} como una operaci\'on independiente que puede ser ejecutada por separado.
			
			Los n\'ucleos de la GPU est\'an organizados en una especie de grids,
			donde cada elemento del grid, llamado bloque, puede ejecutar cierta cantidad
			de hilos simult\'aneos. Cada bloque de c\'odigo puede ser ejecutado en un
			solo bloque o en todos al mismo tiempo, de igual manera en un bloque en particular
			puede ser ejecutado en un solo hilo o en todos los hilos disponibles al mismo tiempo.
			CUDA provee informaci\'on acerca del n\'umero de bloque y
			el n\'umero de hilo en el que se est\'a ejecutando el bloque de c\'odigo, de
			esta forma el c\'odigo anterior que se tiene sufre
			modificaciones como las que se muestra en el listado
			\ref{theory:cuda-4}

			\begin{lstlisting}[
				label=theory:cuda-4,
				captionpos=b,			
				caption=Funci\'on
				GetProd con ejecuci\'on en paralelo.
				]
			__global__ void GetProd(int* x, int* y, int* z)
			{
				int index = blockIdx.x;
				int p = x[index] * y[index];
				z[index] = p;
			}
			\end{lstlisting}
			
			Como se v\'e el ciclo \texttt{for} ya no est\'a
			presente, pero entonces c\'omo iterar entre todos los
			elementos?, como se mencion\'o anteriormente CUDA nos provee informaci\'on
			acerca del n\'umero de bloque e hilo en el que un
			bloque de c\'odigo se ejecuta, y precisamente esa informaci\'on es
			de utilidad para realizar el c\'alculo. La funci\'on
			anterior se ejecutar\'a en la cantidad de grids e hilos que
			se configure, en este caso la ejecuci\'on
			se configura con el n\'umero de bloques igual al
			n\'umero de elementos de las listas, de esta forma la operaci\'on de
			multiplicaci\'on se realizar\'a en un bloque diferente para cada elemento
			pero simult\'aneamente.
			
			La forma de invocar a esta funci\'on ya cambia un poco, puesto que como
			se mencion\'o anteriormente, es necesario especificar
			el n\'umero de bloques e hilos en los que se ejecutar\'a, adem\'as
			se debe copiar los recursos 
			necesarios hacia el dispositivo.
			
			Los programas en general son ejecutados por el CPU y utilizan la memoria
			central para transferencia de datos, almacenamiento vol\'atil, etc. El caso
			de la GPU no es diferente, todo el dispositivo gr\'afico (tarjeta gr\'afica)
			contiene las unidades de procesamiento GPUs y un espacio de memoria propia
			para la transferencia de datos o almacenamiento intermedio. Para poder
			ejecutar la funci\'on \texttt{GetProd} en la GPU, \'este
			necesita poder acceder a las variables con las que interact\'ua. En el
			listado \ref{theory:cuda-5} se muestra los cambios aplicados
			para poder llamar correctamente a la funci\'on.
			
			\begin{lstlisting}[
				label=theory:cuda-5,
				captionpos=b,
				caption=Forma de invocar a la funci\'on GetProd.
				]
			int main(int argc, char** argv)
			{
				int x[MAX_LENGHT], y[MAX_LENGHT], z[MAX_LENGHT];

				for(int i = 0; i < MAX_LENGHT; i++)
				{
					x[i] = i;
					y[i] = i;
				}
			
				int *d_x, *d_y, *d_z;
				cudaMalloc((void**)&d_x, MAX_LENGHT * sizeof(int));
				cudaMalloc((void**)&d_y, MAX_LENGHT * sizeof(int));
				cudaMalloc((void**)&d_z, MAX_LENGHT * sizeof(int));
			
				cudaMemcpy(d_x, x, MAX_LENGHT * sizeof(int), cudaMemcpyHostToDevice);
				cudaMemcpy(d_y, y, MAX_LENGHT * sizeof(int), cudaMemcpyHostToDevice);
			
				GetProd<<<MAX_LENGHT, 1>>>(d_x, d_y, d_z);
			
				cudaMemcpy(z, d_z, MAX_LENGHT * sizeof(int), cudaMemcpyDeviceToHost);
			
				for(int i = 0; i < MAX_LENGHT; i++)
				{
					cout << i << " * " << i << " = " << z[i] << endl;
				}
			
				cudaFree(d_x);
				cudaFree(d_y);
				cudaFree(d_z);
				
				return 0;
			}
			\end{lstlisting}
			
			En este \'ultimo bloque de c\'odigo hay muchas otras llamadas a otras
			funciones. Para entender estas funciones antes
			es necesario entender la interacci\'on entre la CPU $-$ Memoria principal
			$-$ y la GPU $-$ Memoria de la GPU. Anteriormente se
			mencion\'o que las tarjetas graficadoras tambi\'en cuentan con memoria
			propia, todo el procesamiento que realiza la GPU usa la memoria del mismo
			GPU y no as\'i la memoria central, entonces cuando se quiere realizar
			operaciones o procesamiento en la GPU primero se debe
			copiar la informaci\'on necesaria a la memoria de la GPU. Como la
			programaci\'on se est\'a realizando en el lenguaje C++,
			primero se reserva el espacio de memoria que
			es necesario en la GPU con la llamada a
			\texttt{cudaMalloc}, luego se copia la informaci\'on
			necesaria de la memoria central a la memoria del GPU con \texttt{cudaMemcpy}
			especificando que la copia es de la memoria central hacia la memoria de la
			GPU con \texttt{cudaMemcpyHostToDevice}, finalmente lo que queda es
			especificar el n\'umero de bloques e hilos en los cuales
			se ejecutar\'a la funci\'on, la forma de hacer esto es
			por medio de los par\'ametros entre los s\'imbolos $<<<$ $>>>$, para el caso
			se configura la ejecuci\'on del n\'umero de bloques
			igual al n\'umero m\'aximo de elementos en las listas y en cada bloque un
			solo hilo de ejecuci\'on. Con esto se tiene todo listo
			para llamar a la funci\'on que se ejecutar\'a en la GPU \texttt{GetProd}.
			Una vez finalizada la ejecuci\'on es necesario traer de
			vuelta el resultado de la funci\'on que est\'a en la memoria del GPU hacia
			la memoria central \texttt{cudaMemcpy} especificando con el par\'ametro
			\texttt{cudaMemcpyDeviceToHost}. Y finalmente liberamos los espacios de
			memoria reservados con \texttt{cudaFree}.
			
			El c\'odigo completo de este ejemplo se encuentra disponible en el anexo
			A.
			
		\subsection{Comparaci\'on de CPU vs. GPU}
			
			La demanda de mayor capacidad de procesamiento para aplicaciones
			gr\'aficas en tiempo real y adem\'as 3D, hizo que la capacidad de las GPUs
			sea bastante alta con relaci\'on a los CPUs convencionales, una comparativa
			entre las capacidades de procesamiento con operaciones de punto flotante se
			puede observar en la figura \ref{cpuvsgpu-img}[\footnote{Fuente: CUDA C
			PROGRAMMING GUIDE, Septiempre 2015}].
			
			\begin{figure}[h]
				\includegraphics[width=12cm]{./resources/cpuvsgpu.png}
				\centering
				\caption{Operaciones de punto flotante por segundo, fuente
				\cite{bib:cudaprogguide}}
				\label{cpuvsgpu-img}
			\end{figure}
			
			Dado que la capacidad de procesamiento de una GPU es mucho
			mayor que la del CPU, por qu\'e no utilizar directamente
			las GPUs para todo tipo de procesamiento? Esto no se da debido al
			prop\'osito tanto de la GPU como de la CPU, las GPUs son mucho m\'as
			r\'apidas debido a que cuentan con m\'as n\'ucleos de procesamiento a
			diferencia de la CPU, adem\'as est\'a dise\~nada para realizar operaciones
			aritm\'eticas sencillas, no asi como la CPU que est\'a dise\~nada para
			realizar operaciones m\'as complejas. Desde luego hay otros factores que
			impiden utilizar las GPUs para correr un Sistema Operativo por ejemplo, y es
			que carece de la capacidad de interrupciones y de memoria virtual, cosa que
			es vital para los Sistemas Operativos actuales. Sin embargo para
			computaci\'on cient\'ifica y procesamiento gr\'afico desde luego tiene
			bastante ventaja con el CPU tradicional.
			
			Otro de los factores que impiden utilizar s\'olo la GPU
			para todo tipo de procesamiento es el alto costo de transferencia en tiempo de ejecuci\'on  de
			datos desde la memoria central hacia la memoria del GPU y viceversa, de
			acuerdo a estudios realizados \cite{bib:gpuvscpu} en la Universidad
			de Virginia esto es mas notable con mayores cantidades de datos.

	\section{Algoritmo MD5}
		Para poder implementar el algoritmo MD5 es necesario entender antes algunos
		conceptos matem\'aticos y bases de programaci\'on y manejo de bits utilizados
		en la implementaci\'on.
		
		\subsection{Congruencia de dos n\'umeros dado un m\'odulo}\label{congruencia}
			Se dice que dos n\'umeros \textit{a} y \textit{b} son congruentes dado un
			m\'odulo \textit{m} si la resta de la divisi\'on entre el m\'odulo son
			iguales[\footnote{N\'otese que se est\'a llamando m\'odulo a un n\'umero
			\textit{m} que no es la diferencia de una divisi\'on inexacta, a este
			\'ultimo se le est\'a llamando \textit{'resta de la divisi\'on'.}}].
			
			\begin{equation}
			a \equiv b \quad (mod \quad m)
			\end{equation}
			
			Por ejemplo 43 y 58 son congruentes con el m\'odulo 5, ya que $43 / 5 = 8$ y
			la resta de la divisi\'on inexacta es 3. De la misma forma $58 / 5 = 11$ y la
			resta de la divisi\'on inexacta tambi\'en es 3, por tanto estos dos
			n\'umeros(43 y 58) son congruentes respecto del m\'odulo 5.
			
			En la implementaci\'on del algoritmo MD5 lo que se usar\'a es el
			\textbf{teorema fundamental de la congruencia de dos n\'umeros}, que indica
			la condici\'on necesaria y suficiente para que dos n\'umeros sean congruentes
			respecto a un m\'odulo es que la diferencia entre ellos sea un m\'ultiplo del
			m\'odulo.
			
			\begin{equation}
			a \equiv b \quad (mod \quad m) \leftrightarrow a - b = \dot{m}
			\end{equation}
			
		\subsection{Tipos de datos utilizados}
			Los tipos de datos en C/C++ est\'an representados por grupos de
			\textit{bytes}, que es un conjunto de 8 \textit{bits}[\footnote{Un
			\textit{bit} es la unidad b\'asica para el mundo de la computaci\'on, este
			puede tomar un solo valor ya sea \textit{1} o \textit{0}.}].
			El tipo de dato b\'asico que representa a un byte es un \textit{char}, en la
			implementaci\'on adem\'as se usar\'a este tipo de dato como puntero a un
			bloque de bytes que representan otro tipo de dato.
		    
		    Dado los entornos elegidos para el desarrollo (CUDA 6.5 y GCC 4.8.2), el
		    tipo de dato \textit{int} estar\'a representado por 32 \textit{bits},
		    \textit{long} igualmente por 32 \textit{bits} y un \textit{long long} por
		    64 \textit{bits}.
		    
	    \subsection{Corrimiento de bits}
	    	Un corrimiento de bits es un recorrido de bits ya sea a la izquierda o a
	    	la derecha, por ejemplo en el byte \texttt{00001000} si se hace un
	    	corrimiento a la izquierda de dos posiciones el byte resultante ser\'a
	    	\texttt{00100000}, de la misma forma si se realiza un corrimiento hacia la
	    	derecha en dos posiciones el resultado ser\'a \texttt{00000010}.
		
		\subsection{Orden de los bytes(\textit{Endianness})}
			\textit{Endianness} es el orden de los bytes en que se almacenar\'an los
			tipos de datos que est\'en representados por m\'as de un byte. Hay dos formas
			de almacenar los bytes para representar datos compuestos por m\'as de un
			byte.
			\begin{itemize}
			  \item \textbf{Big-Endian}, es conocida como la representaci\'on natural, en
			  la cual el byte m\'as significativo va primero y el menos significativo va
			  al final.
			  \item \textbf{Little-Endian}, es la representaci\'on mayormente usada por
			  los beneficios que ofrece para cuestiones de almacenamiento, en el cual el
			  byte menos significativo va primero y el m\'as significativo va al
			  \'ultimo.
			\end{itemize}
			De esta manera el valor \texttt{A4 8F 2C 1B} en \textit{big-endian} se
			representa tal cual est\'a \texttt{A4 8F 2C 1B} y en
			\textit{little-endian} \texttt{1B 2C 8F A4}.
			Para la implementaci\'on del algoritmo se usar\'a la representaci\'on 
			\textit{little-endian}.
		
		\subsection{Implementaci\'on del algoritmo MD5}\label{theory:md5-study}
			El algoritmo MD5 como se menciona en la secci\'on
			\ref{introduction-presentation} es un mecanismo de reducci\'on que suele ser
			utilizado con fines de verificaci\'on de un mensaje[\footnote{La
			especificaci\'on del algoritmo puede ser encontrada en
			http://www.rfc-es.org/rfc/rfc1321-es.txt.}].
		
			La implementaci\'on del algoritmo MD5 consiste en 5 etapas.
	
			\begin{enumerate}
			  \item \textbf{Rellenado de bits}, el mensaje es extendido o rellenado de tal
			  forma que su n\'umero en bits sea congruente a 448, m\'odulo
			  512[\footnote{Para mayor referencia acerca de la congruencia de dos
			  n\'umero v\'ease la secci\'on \ref{congruencia}}].
			  El relleno se hace agregando un bit \textit{``1''} seguido de bits
			  \textit{``0''}. Esta verificaci\'on se lo debe realizar siempre, incluso
			  cuando el n\'umero de bits del mensaje ya es congruente a 448, m\'odulo
			  512.
			  \item \textbf{Rellenado de tama\~no}, una vez realizado el relleno de bits
			  se concatena un entero \textit{b}, que representa el tama\~no original del
			  mensaje, como un dato de 64 \textit{bits}, en caso de que \textit{b} sea
			  mayor a $2^{64}$ (que no pueda ser representado por 64 \textit{bits}) se
			  toma tan solo los 64 \textit{bits} menos significativos. Con esta \'ultima
			  operaci\'on el tama\~no del mensaje deber\'ia ser un m\'ultiplo de 512.
			  \item \textbf{Inicializaci\'on del buffer MD}, un buffer de cuatro
			  posiciones \textit{(A,B,C,D)}, cada uno de 32 \textit{bits} es inicializado
			  con valores hexadecimales como se muestra en \ref{md-buffer-init}.
				  \begin{align}\label{md-buffer-init}
					  A&: 01\quad 23\quad 45\quad 67 \\
					  B&: 89\quad ab\quad cd\quad ef \\ 
					  C&: fe\quad dc\quad ba\quad 98 \\
					  D&: 76\quad 54\quad 32\quad 10
				  \end{align}
			  \item \textbf{Procesado del mensaje}, el mensaje es procesado en bloques de
			  16 palabras. Para este proceso se utilizan cuatro funciones auxiliares que
			  toman como entrada tres palabras de 32 \textit{bits} y generan una salida de
			  32 \textit{bits}, las funciones est\'an definidas en \ref{eq:aux-functions}
			  	\begin{align}\label{eq:aux-functions}
			  		F(X,Y,Z) &= XY | \sim(X)Z \\
			  		G(X,Y,Z) &= XZ | Y\sim(Z) \\
			  		H(X,Y,Z) &= X \oplus Y \oplus Z \\
			  		I(X,Y,Z) &= Y \oplus (X | \sim(Z))
			  	\end{align}
			  Este paso utiliza una tabla auxiliar de 64 elementos que es construida a
			  partir de la funci\'on seno. Teniendo la tabla
			  $T[1\ldots64]$ donde $T[i]$ el valor i-\'esimo de la tabla es
			  $T[i]=4294967296 * abs(sin(i))$[\footnote{N\'otese que
			  $2^{32}=4294967296$}] con $i$ expresado en radianes.
			  
			  Para cada bloque de datos se realizan 4 vueltas de 16 operaciones. Se
			  almacena temporalmente los bytes $A,B,C,D$ en $AA,BB,CC,DD$. 
			  	\begin{itemize}
			  	  \item Vuelta 1, con $[abcd\ k\ s\ i]$ que representa la operaci\'on $a
			  	  = b + ((a + F(b,c,d) + X[k] + T[i]) <<< s)$, donde $X$ contiene el
			  	  bloque actual, se realizan las siguientes operaciones:
			  	  \begin{align}
			  	  	&[ABCD\ 0\ 7\ 1]\ [DABC\ 1\ 12\ 2]\ [CDAB\ 2\ 17\ 3]\ [BCDA\ 3\ 22\	4]
			  	  	\\
     				&[ABCD\ 4\ 7\ 5]\ [DABC\ 5\ 12\ 6]\ [CDAB\ 6\ 17\ 7]\ [BCDA\ 7\ 22\ 8]
     				\\
     				&[ABCD\ 8\  7\ 9]\ [DABC\ 9\ 12\ 10]\ [CDAB\ 10\ 17\ 11]\ [BCDA\ 11\
     				22\ 12]
     				\\
     				&[ABCD\ 12\ 7\ 13]\ [DABC\ 13\ 12\ 14]\ [CDAB\ 14\ 17\ 15]\ [BCDA\ 15\
     				22\ 16]
			  	  \end{align}
			  	  \item Vuelta 2, cont $[abcd\ k\ s\ i]$ que representa la operaci\'on $a
			  	  = b + ((a + G(b,c,d) + X[k] + T[i]) <<< s)$, se realizan las siguientes
			  	  operaciones:
			  	  \begin{align}
			  	    &[ABCD\ 1\ 5\ 17]\ [DABC\ 6\ 9\ 18]\ [CDAB\ 11\ 14\ 19]\ [BCDA\ 0\ 20\
			  	    20]
			  	    \\
     				&[ABCD\ 5\ 5\ 21]\ [DABC\ 10\ 9\ 22]\ [CDAB\ 15\ 14\ 23]\ [BCDA\ 4\ 20\
     				24]
     				\\
			     	&[ABCD\ 9\ 5\ 25]\ [DABC\ 14\ 9\ 26]\ [CDAB\ 3\ 14\ 27]\ [BCDA\ 8\ 20\
			     	28]
			     	\\
     				&[ABCD\ 13\ 5\ 29]\ [DABC\ 2\ 9\ 30]\ [CDAB\ 7\ 14\ 31]\ [BCDA\ 12\ 20\
     				32]
			  	  \end{align}
			  	  \item Vuelta 3, con $[abcd\ k\ s\ i]$ que representa la operaci\'on $a =
			  	  b + ((a + H(b,c,d) + X[k] + T[i])$, se realizan las siguientes
			  	  operaciones:
			  	  \begin{align}
					&[ABCD\ 5\ 4\ 33]\ [DABC\ 8\ 11\ 34]\ [CDAB\ 11\ 16\ 35]\ [BCDA\ 14\
					23\ 36]
					\\
					&[ABCD\ 1\ 4\ 37]\ [DABC\ 4\ 11\ 38]\ [CDAB\ 7\ 16\ 39]\ [BCDA\ 10\
					23\ 40]
					\\
					&[ABCD\ 13\ 4\ 41]\ [DABC\ 0\ 11\ 42]\ [CDAB\ 3\ 16\ 43]\ [BCDA\ 6\
					23\ 44]
					\\
					&[ABCD\ 9\ 4\ 45]\ [DABC\ 12\ 11\ 46]\ [CDAB\ 15\ 16\ 47]\ [BCDA\ 2\
					23\ 48]
			  	  \end{align}
			  	  \item Vuelta 4, con $[abcd\ k\ s\ i]$ que representa la operaci\'on $a =
			  	  b + ((a + I(b,c,d) + X[k] + T[i]) <<< s)$, se realizan las siguientes
			  	  operaciones:
			  	  \begin{align}
					&[ABCD\ 0\ 6\ 49]\ [DABC\ 7\ 10\ 50]\ [CDAB\ 14\ 15\ 51]\ [BCDA\ 5\ 21\ 52]
					\\
					&[ABCD\ 12\ 6\ 53]\ [DABC\ 3\ 10\ 54]\ [CDAB\ 10\ 15\ 55]\ [BCDA\ 1\ 21\
					56]
					\\
					&[ABCD\ 8\ 6\ 57]\ [DABC\ 15\ 10\ 58]\ [CDAB\ 6\ 15\ 59]\ [BCDA\ 13\ 21\
					60]
					\\
					&[ABCD\ 4\ 6\ 61]\ [DABC\ 11\ 10\ 62]\ [CDAB\ 2\ 15\ 63]\ [BCDA\ 9\ 21\ 64]
			  	  \end{align}
			  	\end{itemize}
			  	Se a\~nade a los registros $A,B,C,D$ los valores obtenidos.
			  	\begin{align}\label{theory:md5-4}
				A &= A + AA \\
				B &= B + BB \\
				C &= C + CC \\
				D &= D + DD
			  	\end{align}
			  	Finalmente se pasa al c\'alculo del siguiente bloque de datos.
			  
			  \item \textbf{Calcular salida}, el resumen del mensaje resultante se
			  encuentra en el buffer \textit{A,B,C,D}, empezando con el byte de menor
			  orden de \textit{A} y terminando con el byte de mayor orden de \textit{D}.
			\end{enumerate}

